\chapter{Casos de prueba}
\label{chap:apendice1}

En este Anexo, se incluyen los casos de prueba referenciados en el capítulo \ref{chap:desarrollo} (\nameref{chap:desarrollo}).

\section{Casos de prueba de la iteración 1}
\label{sec:casos_i1}
\begin{table}[h]
 \centering
 {\small
  \input{tables/pruebas_i1.tex}
 }
 \caption{Casos de pruebas de la iteración 1}
 \label{tab:pruebai1}
 \end{table}

\newpage

\section{Casos de prueba de la iteración 2}
\label{sec:casos_i2}
\begin{table}[h]
 \centering
 {\small
  \input{tables/pruebas_i2.tex}
 }
 \caption{Casos de pruebas de la iteración 2}
 \label{tab:pruebai2}
 \end{table}

\newpage

\section{Casos de prueba de la iteración 3}
\label{sec:casos_i3}
\begin{table}[h]
 \centering
 {\small
  \input{tables/pruebas_i3.tex}
 }
 \caption{Casos de pruebas de la iteración 3}
 \label{tab:pruebai3}
 \end{table}

\newpage

\chapter{Plantillas de Heat}
\label{chap:apendiceplantillas}

En este Anexo, se incluyen las plantillas \acs{HOT} referenciadas en el capítulo \ref{chap:desarrollo} (\nameref{chap:desarrollo}).

\section{Plantilla de ejemplo del recurso OS::Nova::Server}

\begin{listing}[
  caption  = {Ejemplo de plantilla de orquestación Heat},
  label    = code:ejemplo_heat]
	
heat_template_version: 2013-05-23

description: Plantilla sencilla para creacion de una instancia

parameters:
  image:
    type: string
    label: Identificador o nombre de la imagen
    description: Imagen utilizada para crear la instancia
    default: trusty-server-cloudimg-amd64-disk1
  flavor:
    type: string
    label: Flavor
    description: Tipo de instancia (flavor) a usar
    default: m1.small
  key:
    type: string
    label: Key name
    description: Par de claves a usar para el acceso ssh de la instancia
    default: my_key

resources:
  my_instance:
    type: OS::Nova::Server
    properties:
      image: { get_param: image }
      flavor: { get_param: flavor }
      key_name: { get_param: key }
      user_data: |
        #!/bin/sh
        echo "Hello, World!"
      user_data_format: RAW

outputs:
  instance_name:
    description: Nombre de la instancia
    value: { get_attr: [my_instance, name] }
\end{listing}
\newpage

\section{Plantilla de prueba del recurso OS::Nova::Server::Monitored }

\begin{listing}[
  float=ht,
 % language = yaml,
  caption  = {Plantilla del recurso OS::Nova::Server::Monitored},
  label    = code:plantilla_osns_monitored]
heat_template_version: 2013-05-23

description: Un servidor monitorizado

parameters:
  key_name:
    type: string
    label: Key Name
    description: Par de claves utilizado para el aceso ssh a la instancia
    default: default
  image:
    type: string
    label: Identificador o nombre de la imagen
    description: Imagen utilizada para crear la instancia
    default: xenial-server-cloudimg-amd64-disk1
  flavor:
    type: string
    label: Flavor
    description: Tipo de instancia (flavor) a usar
    default: m1.small
		
resources:
  my_instance:
    type: OS::Nova::Server::Monitored
    properties:
      image: { get_param: image }
      flavor: { get_param: flavor }
      key_name: { get_param: key_name }
			
outputs:
  instance_name:
    description: Nombre de la instancia
    value: { get_attr: [my_instance, name] }
  instance_ip:
    description: Direccion IP address de la instancia
    value: { get_attr: [my_instance, first_address] }
\end{listing}

\chapter{Metricas obtenidas por el Agente Monasca}
\label{chap:metricas_agente}
\begin{itemize}
\item cpu.frequency\_mhz
\item cpu.idle\_perc
\item cpu.idle\_time
\item cpu.percent
\item cpu.stolen\_perc
\item cpu.system\_perc
\item cpu.system\_time
\item cpu.user\_perc
\item cpu.user\_time
\item cpu.wait\_perc
\item cpu.wait\_time
\item disk.inode\_used\_perc
\item disk.space\_used\_perc
\item host\_alive\_status
\item io.read\_kbytes\_sec
\item io.read\_req\_sec
\item io.read\_time\_sec
\item io.write\_kbytes\_sec
\item io.write\_req\_sec
\item io.write\_time\_sec
\item load.avg\_15\_min
\item load.avg\_1\_min
\item load.avg\_5\_min
\item mem.free\_mb
\item mem.swap\_free\_mb
\item mem.swap\_free\_perc
\item mem.swap\_total\_mb
\item mem.swap\_used\_mb
\item mem.total\_mb
\item mem.usable\_mb
\item mem.usable\_perc
\item mem.used\_buffers
\item mem.used\_cache
\item mem.used\_mb
\item mem.used\_real\_mb
\item mem.used\_shared
\item monasca.checks\_running\_too\_long
\item monasca.collection\_time\_sec
\item monasca.thread\_count
\item net.in\_bytes\_sec
\item net.in\_errors\_sec
\item net.in\_packets\_dropped\_sec
\item net.in\_packets\_sec
\item net.out\_bytes\_sec
\item net.out\_errors\_sec
\item net.out\_packets\_dropped\_sec
\item net.out\_packets\_sec
\item process.cpu\_perc
\item process.io.read\_count
\item process.io.write\_count
\item process.io.write\_kbytes
\item process.mem.rss\_mbytes
\item process.open\_file\_descriptors
\item process.pid\_count
\item process.thread\_count
\end{itemize}

\chapter{Creación de una pila con Heat}
\label{chap:heatcreate}
A continuación se mostrará el proceso de creación de una pila de tipo OS::Nova::Server::Monitored desde la interfaz web (Horizon) con el componente Heat.

Primero se navega dentro de la interfaz al apartado «Pilas», de la zona de «Orquestación», donde selecciona la opción «Lanzar Pila». Se muestra la interfaz para seleccionar la plantilla de la pila. Esto se puede hacer mediante la entrada directa de la plantilla en un recuadro de texto o bien, seleccionando un archivo de texto que contenga la plantilla (véase figura \ref{fig:heat_seleccionar_plantilla}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/heat_seleccionar_plantilla.png}
	\caption{Interfaz para seleccionar plantilla de Heat}
	\label{fig:heat_seleccionar_plantilla}
\end{figure}

El siguiente paso es introducir los parámetros para lanzar la pila (véase figura \ref{fig:heat_lanzar_pila}):

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/heat_lanzar_pila.png}
	\caption{Interfaz de Heat para lanzar pila}
	\label{fig:heat_lanzar_pila}
\end{figure}

En la pestaña «Sucesos», se pueden observar los diferentes eventos que se van produciendo hasta que finalmente se comprueba que la pila está creada (véase figura \ref{fig:heat_sucesos}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/heat_sucesos.png}
	\caption{Visor de sucesos de Heat}
	\label{fig:heat_sucesos}
\end{figure}

En la pestaña «Topología», se puede observar la topología de la pila creada (véase figura \ref{fig:heat_topologia}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/heat_topologia.png}
	\caption{Visor de topologias de Heat}
	\label{fig:heat_topologia}
\end{figure}


\chapter{Creación de alertas con Monasca}
\label{chap:alarm_creation}

Se describirá un resumen del proceso necesario para definir una alerta en la sección «Monitorización» desde la web de Open Stack (Horizon).
Para ello, se debe iniciar una sesión en Open Stack con un usuario autorizado para crear y consultar métricas.

Una vez iniciada la sesión, 

Para crear una alerta, primero se indican los detalles de la misma (véase figura \ref{fig:alarm_create_1})
\begin{itemize}
\item Name: nombre que recibirá la alerta definida.
\item Description: descripción de la misma.
\item Severity: nivel de severidad que se definirá para la métrica. puede ser uno de estos valores: \emph{low, medium, high, critical}.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/alarm_create_1.png}
	\caption{Creación de una alerta, paso 1 (Detalles)}
	\label{fig:alarm_create_1}
\end{figure}

El siguiente paso, es definir una o varias expresiones para la alerta. Las expresiones se definen  por:
\begin{itemize}
\item Función matemática: mínimo,máximo,media,cuenta.
\item Métrica: nombre de la métrica que se desea añadir a la alerta. Los nombres de las métricas se pueden seleccionar mediante una lista desplegable, como se muestra en la figura \ref{fig:alarm_create_3}.
\item Umbral: valor indicado sobre la métrica para la activación de la alerta. 
\item Comparador: operador de comparación a utilizar entre el valor de la métrica y el umbral definido.
\item Dimensión: Las dimensiones de una métrica varían de un caso a otro, son pares (clave,valor) que el agente envía a la API de Monasca para clasificación. La más comunes son \emph{hostname} y \emph{service}, que permitirán seleccionar sólo un host o servicio para la alerta. La interfaz nos permite mediante un campo autocompletado, la selección de la dimensión y su valor (véase ejemplo de selección de valor para la métrica hostname en la figura \ref{fig:alarm_create_3}).
\item Deterministica: indica si la alerta admite el estado Unknown, (cuando no se reciben datos de alguna de las métricas incluidas en la expresión), o si por el contratio sólo admite los estados \emph{Alarm} y \emph{OK}. (La no recepción de una métrica se considerará como estado \emph{Alert}).
\end{itemize}
Si se crea una alerta compuesta por una o varias expresiones, se pueden conectar mediante operadores lógicos \emph{AND} y \emph{OR}.
%https://github.com/openstack/monasca-api/blob/master/docs/monasca-api-spec.md#changing-alarm-definitions

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/alarm_create_2.png}
	\caption{Creación de una alerta, paso 2}
	\label{fig:alarm_create_2}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/alarm_create_3.png}
	\caption{Selección de métrica}
	\label{fig:alarm_create_3}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/alarm_create_4.png}
	\caption{Selección de host}
	\label{fig:alarm_create_4}
\end{figure}

Para finalizar, se puede incluir opcionalmente un método de notificación para la alerta que se haya definido previamente en la sección «Notificaciones»:

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/notif_create_1.png}
	\caption{Creación de un método de notificación}
	\label{fig:notif_create_1}
\end{figure}

Las notificaciones, soportan actualmente 3 métodos de notificación (véase figura \ref{fig:notification}):
\begin{itemize}
\item e-mail: se envía un correo a la dirección especificada.
\item WebHook: Monasca notifica mediante metodo \acs{HTTP} POST a la \acs{URL} especificada.
\item PagerDuty: se envían notificaciones a la plataforma SaaS de monitorización y resolución de incidencias del mismo nombre.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/notification.png}
	\caption{Creación de un método de notificación}
	\label{fig:notification}
\end{figure}

\chapter{Visualización de gráficas con Grafana}
\label{chap:grafic_visualization}

Se mostrará un resumen de pasos necesarios para visualizar gráficas de métricas con la aplicación \emph{Grafana} \cite{grafana}. Esta herramienta se instala también mediante el proceso de creación de la plataforma Dev Stack descrito el la sección \ref{sec:it0} (\nameref{sec:it0}) del capítulo \ref{chap:desarrollo}.

En la interfaz web de Open Stack (Horizon), dentro de la zona «Monitoring», en la pestaña «Visión General», aparece un botón con la leyenda «Grafana Home», que al pulsarse, abre una ventana de navegador con la aplicación Grafana versión 2.6.0.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/grafana_horizon.png}
	\caption{Acceso a Grafana desde Horizon}
	\label{fig:grafana_horizon}
\end{figure}

Introduciendo los datos de un usuario en la interfaz de login, se accede a la aplicación (véase figura \ref{fig:grafana_login}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/grafana_login.png}
	\caption{Interfaz de login de Grafana}
	\label{fig:grafana_login}
\end{figure}

La herramienta, inicialmente no tiene configurado un origen de datos, por lo que es necesario, especificar uno. En este caso de ejemplo, se selecciona un origen de datos de tipo Influx DB versión 0.9.X, ya que en el proceso de instalación de la plataforma DevStack, se seleccionó la versión 0.9.5 introduciendo los datos correspondientes (véase figura \ref{fig:grafana_datasource}):
\begin{itemize}
\item \acs{URL} de la base de datos InfluxDB.
\item Nombre de la base de datos.
\item Usuario.
\item Contraseña.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/grafana_datasource.png}
	\caption{Configuración de un datasource InfluxDB}
	\label{fig:grafana_datasource}
\end{figure}

Para añadir una gráfica, se elige la opción «Add Panel» dentro de la sección «Dashboards», el nuevo panel a crear, será de tipo «Graph» (véase figura\ref{fig:grafana_add_panel}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/grafana_add_panel.png}
	\caption{Configuración de un panel en Grafana}
	\label{fig:grafana_add_panel}
\end{figure}

Al añadir un panel, es necesario elegir un «Data Source» (véase figura \ref{fig:grafana_panel_query_pre}), en este caso se debe elegir el datasource Influx DB configurado en pasos anteriores.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/grafana_panel_query_pre.png}
	\caption{Selección del tipo de DataSource}
	\label{fig:grafana_panel_query_pre}
\end{figure}

El siguiente paso es definir una o varias \emph{queries}, correspondientes a las métricas que se mostrarán dentro de la gráfica (véase figura \ref{fig:grafana_panel_query}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/grafana_panel_query.png}
	\caption{Configuración de una query para un panel en Grafana}
	\label{fig:grafana_panel_query}
\end{figure}

Dentro de cada query, el valor más importante a incluir, será el nombre de la métrica. Esto se puede hacer introduciendo su nombre ó seleccionándolo mediante una lista desplegable(véase figura \ref{fig:grafana_metric_name}).
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/grafana_metric_name.png}
	\caption{Selección de métrica para una query}
	\label{fig:grafana_metric_name}
\end{figure}

Dentro de la cáusula \emph{where}, se elige la dimensión que servirá para clasificar la métrica. Lo más común es seleccionar el nombre del host (hostname). Al seleccionar la opción «hostname», se puede elegir su valor dentro de una lista desplegable como la que muestra la figura (\ref{fig:grafana_host_name}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/grafana_host_name.png}
	\caption{Selección de hostname para una query}
	\label{fig:grafana_host_name}
\end{figure}

En la esquina superior derecha, aparece un icono con un reloj, que enlaza con un menú que permite especificar el rango de tiempo sobre el que se consultarán los valores de la gráfica (figura \ref{fig:grafana_time_range}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/select_time_range.png}
	\caption{Selección de rango de tiempo}
	\label{fig:grafana_time_range}
\end{figure}

Para terminar, se muestran algunos ejemplos de gráficas de las métricas enviadas por las instancias creadas para pruebas de este proyecto:
\begin{itemize}
\item Uso de disco (figura \ref{fig:grafica_metricas_disco}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/grafica_disco.png}
	\caption{Gráfica de métricas de disco}
	\label{fig:grafica_metricas_disco}
\end{figure}


\item Uso de memoria (figura \ref{fig:grafica_metricas_memoria}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/grafica_metricas_memoria.png}
	\caption{Gráfica de métricas de memoria}
	\label{fig:grafica_metricas_memoria}
\end{figure}

\item Uso de CPU (figura \ref{fig:grafica_metricas_cpu}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/grafica_metricas_cpu.png}
	\caption{Gráfica de métricas de \acs{CPU}}
	\label{fig:grafica_metricas_cpu}
\end{figure}
\end{itemize}





